獄中書簡：由反送中到民主自治 - 戴耀廷

獄中書簡：由反送中到民主自治 - 戴耀廷

反送中運動方興未艾，更遍地開花，把香港的抗爭手法帶至新的時代。在下一階段，這種新興的抗爭意識有望滲進11月區議會選舉及下年9月立法會選舉。若能成功，那就能在體制內建立起抗爭的橋頭堡。

現在開發出來的新抗爭手法，是守護香港核心價值的手段，而不是目的。或許有些人認為能防止香港一直尊崇的核心價值如自由與法治不受專制政權侵害，那已足夠，這是抗爭的目的。但一日香港的制度沒有根本改變，惡法必會陸續有來，而專制政權也同樣會進化，開發出更多軟硬兼施的壓制手段，令守護香港核心價值亦越來越困難。一時的勝利不代表我們在將來能抵擋得住專制政權更猛烈的反撲。因此守護香港核心價值應只是手段，或只是抗爭的過渡性目的。

在體制內架起抗爭橋頭堡

追本溯源，反送中運動演變出的多種多樣抗爭手法，是源自2014年的佔中、雨傘運動，經過五年的沉澱，原先的抗爭意念現發揮得更徹底及機動，把抗爭所能產生的能量提升得更高、更持久。但佔中、雨傘運動的目標，並非只是防衞而是進攻，是要爭取香港能引入符合國際標準的普選制度。若再想深一層，引入真普選也只是手段或過渡性的目標，我們終極的目標是要在香港實行民主管治或民主自治。重點是透過建立起民主選舉制度，選出來的政治代表不是由他們為港人去做所有決定，而是由引導港人積極參與香港的管治（全港事務及地區事務），透過商討去尋求最大的共識，那才有望解決香港社會內部的各種深層次矛盾，才能把香港帶向一個新的黃金時代。

有些人或許會說，在這時刻當大家仍然集中於反送中，正想盡方法逼特區政府回應訴求，把問題拉到那麼遠，會否令這階段的抗爭運動失焦，甚至因而失去持續向前的動力。但正正因為不想讓這階段所積聚的抗爭力量在未來一段時間慢慢沉寂下去，我們更要在這時候就去思考、理解及計劃在香港的抗爭運動，甚麼是手段，甚麼是目的；也要分辨哪些是過渡性的目標，哪些是終極目標。這樣才能更有策略地做好準備，以迎擊專制政權的反撲及迎接最後的勝利。

就以大家正準備全情投入的區議會選舉為例，不少人都會以踢走建制派為目的，但這實應只是手段，搶奪區議會議席是要奪取區議會的功能界別立法會議席及特首選委會的117個席位。但這也只是手段，目的是要令反專制力量在建制架構內建立起抗爭的橋頭堡，令專制政權更難通過體制去壓制港人的自由。奪取區議會的控制權也是同一道理。但要達到這目標，反專制的各方力量必須放下歧見，在連場選戰中衷誠合作才可以。選舉涉及政治利益，本身就很容易引起矛盾，故反專制的各方力量在選戰中很容易會出現磨擦。若我們看不到搶奪議席只是手段，目的是要抗衡專制政權，那就很容易被專制政權利用機會分化、分裂反專制力量。但抗衡專制也只是過渡性目標，因我們更希望透過抗衡專制去迫使中共願意重啟政改，引入真普選。要達到這個目標，反專制各股力量之間就需要更緊密的合作，建立更好的相互信任關係。

但真普選本身也是過渡性的目標，因我們並不只是要有一個民主選舉的外表，我們更希望能在管治上真正實踐民主精神。實現民主管治才是我們的終極目標。因此，假若在區議會選舉中，反專制的各方力量能取得一些區議會的控制權，我們需要好好利用這機會，在未來的日子，先在地區管治上引入各種能導引公民積極參與的程序與方法，真正去實踐民主管治。那麼由抗爭所贏得的政治成果，才能有機會奠下民主自治的基礎，不會在下次選舉被建制派重整旗鼓後奪回失去的，甚至令我們輸去更多。

因此，在這個時候，我們不單要做好準備在今年11月區議會選舉中贏得過半的民選議席及多個區議會的控制權，我們也要開始去想，當我們贏了以後應做些甚麼，才能提升達到下一個目標以至終極的目標的機會。

2019年7月15日
戴耀廷

上一則
上一則
反送中正改變世界輿論 抗爭升呢方可血債票償 (練乙錚)

下一則
下一則
世道人生：我們是香港人！ (李怡)